+++
title = "Зберігання паролів у Emacs"
date = 2012-03-12T12:35:25+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
Ми реєструємось на безлічі інтернетних ресурсів, і бажано на кожному із них використовувати пароль, який ви більше ніде не використовуєте. Тут ми опишемо як можна організувати зручну й незалежну від вебної переглядалки базу з паролями в простому текстовому файлі, зашифрованому через GPG, і зручно користуватись нею в текстовому редакторі [GNU Emacs](http://uk.wikipedia.org/wiki/GNU_Emacs). Для цього треба:

1. Мати або створити власну пару ключів GPG;
2. Налаштувати зберігання записів з допомогою функції forms-mode;
3. Організувати собі функції-помічники, які б дозволили легко здійснювати пошук у базі і додавати до неї записи.

Це ми й спробуємо зробити.

<!-- more -->

## 1. Створення ключа
 

(Якщо у вас уже є власна пара ключів GPG, можете переходити до пункту №2). Мати свою пару ключів GPG зручно: ви можете передати т. зв. *публічний* ключ кому завгодно, і він зможе зашифрувати для вас дані; але розшифрувати їх зможете лише ви, і лише з допомогою другого, *секретного* ключа, який треба пильно берегти. Щоб згенерувати власну пару ключів, запустіть

```
gpg --gen-key
```

Програма задасть кілька технічних питань (на які можна відповідати просто Enter — типові значення є оптимальними), після чого ви введете ваше ім’я, електронну адресу та пароль до ключа, який має бути *достатньо міцним*, адже ним може бути захищено дуже багато ваших шифрованих даних. Його слід добре пам’ятати:) І ось, ключ згенеровано.

## 2. Налаштування Forms-mode.

В Emacs є зручна річ для роботи з тестовими базами даних: forms-mode. Вона дає можливість редагувати таку базу у вигляді анкети, а також здійснювати по ній пошук. Щоб її налаштувати, потрібно створити т. зв. контрольний файл: там буде вказано як відтворювати на екрані записи, і звідки їх брати. Ось приклад:

```el
;; Вказати де лежать записи
(setq forms-file "~/ваш-файл-з-паролями.gpg")

;; Скільки полів у кожному записі
(setq forms-number-of-fields 4)

;; Дозволити редагування
(setq forms-read-only nil)

;; Як виглядатиме бланк
(setq forms-format-list
	  (list
	   "URI: " 1 "\n" ;; адреса в Інтернеті
	   "UID: " 2 "\n" ;; обліковий запис
	   "PWD: " 3 "\n" ;; пароль
	   "COM: " 4 "\n" ;; коментар
	   "\n"))

;; Не зберігати тимчасових версій файлу (щоб не вислизнули паролі)
(auto-save-mode 0)

```

 У другому рядку змініть адресу файлу з паролями на таку, яка вам підходить. Зберігаємо цей файл, наприклад, у `~/elisp/accounts.el`. Закриваємо файл через `C-x k` (буфер потрібно ліквідувати). Forms-mode налаштовано.
 
 
## 3. Пишемо функції для легкого пошуку і додавання

Ось приклад:

```el
(defvar getpw-file
  "Контрольний файл forms-mode для бази даних паролів.")

;; Де лежить файл?
(setq getpw-file "~/elisp/accounts.el")

(defun getpw (match)
  "Пошук записів, що відповідають критерію MATCH у базі паролів."

  (interactive "sШукати у базі паролів: ")
  (let ((targetbuf (file-name-nondirectory getpw-file)))
	(if (> (length match) 0) ; Перевірити чи надано критерій пошуку
		(progn
		  ;; Відкрити файл
		  (if (or (if (get-buffer targetbuf) (switch-to-buffer targetbuf))
				  (forms-find-file getpw-file))
			  ;; Шукати
			  (forms-search-forward match)
			(error "Неможливо відкрити контрольний файл forms-mode")))
	  (error "Критерій пошуку не вказано."))))

(defun addpw ()
  "Додавання запису до бази даних паролів."

  (interactive)
  (let ((targetbuf (file-name-nondirectory getpw-file)))
	(if (or (if (get-buffer targetbuf) (switch-to-buffer targetbuf))
			(forms-find-file getpw-file))
		(forms-insert-record t)
	(error "Не вдалось відкрити контрольний файл forms-mode."))))
```

Це потрібно додати у ваш файл `~/.emacs` i перезавантажити програму. 

## 4. Користуємось

Тепер додамо перший запис. Запускаємо `M-x addpw`. Відразу відкривається вікно forms-mode з пустим записом. Заповнюємо його, і тиснемо `C-x C-s`. Тут Emacs запитає нас, яким ключем потрібно зашифрувати файл паролів. Ставимо курсор на наш ключ і тистемо `m`, тоді `[ok]`. Файл з паролями створено. Переконайтесь, що право запису до нього є лише у вас. Щоб знайти запис: `M-x getpw`. Нас запитує критерій пошуку: вводимо, підтверджуємо, і знаходимо наш запис. Якщо потрібно шукати далі, тиснемо `C-c C-s`.
